<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ipeace.vip</id>
    <title>peace的小屋</title>
    <updated>2021-06-17T11:38:35.490Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://ipeace.vip"/>
    <link rel="self" href="https://ipeace.vip/atom.xml"/>
    <subtitle>每天进步一点点</subtitle>
    <logo>https://ipeace.vip/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://ipeace.vip/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, peace的小屋</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[浅谈“小组合作”]]></title>
        <id>https://ipeace.vip/post/qian-tan-xiao-zu-he-zuo/</id>
        <link href="https://ipeace.vip/post/qian-tan-xiao-zu-he-zuo/">
        </link>
        <updated>2021-06-17T10:15:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>     在找有关小组合作素材的时候，我想起了高二时要做一个社会实践活动，当时因为人员分配不当闹了不愉快，那个时候，<strong><strong>大家考虑的不是谁愿不愿意为团队付出，而是想和关系好的朋友组队。</strong></strong></p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://ipeace.vip/post-images/1623928904091.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>     大学的小组合作让我有一种说不出的感受，来自不同专业和学院的朋友，让自己拓展了很多见识，扩大了朋友圈，有时候看到空间有些朋友的说说有着自己熟悉的好友点赞，在我潜意识认为这两位同学在偌大的华农应该很难有所交集，可能拜通识课的小组合作所赐吧。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://ipeace.vip/post-images/1623928909134.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>     闲聊结束，关于小组合作的话题，我想从这几个方面去聊聊：</p>
<p>     <strong><strong>为什么我的小组成员会划水？</strong></strong></p>
<p>     <strong><strong>如何去适应小组合作？</strong></strong></p>
<p>     <strong><strong>我们能从小组合作得到什么？</strong></strong></p>
<p>     <strong><strong>拓展：从小组合作到集体意识</strong></strong></p>
<h1 id="为什么我的小组成员会划水"><strong>为什么我的小组成员会划水？</strong></h1>
<p>     小组合作中划水的成员一般有以下几种：</p>
<h2 id="抱大腿型">抱大腿型</h2>
<p><strong>1.“组里面有大佬啊，带飞，稳了！大佬666啊。”</strong></p>
<p>这样的朋友也在意成绩的多少，就是觉得小组里面有靠谱和厉害的人扛着，自己可以划水。</p>
<h2 id="躺平型">躺平型</h2>
<p><strong>2.“哎呀，成绩也就那样了，你叫我查文献我也不会啊，算了，我就跟着他们后面做做ppt吧”</strong></p>
<p>这样的朋友平常成绩就很烂所以也不在意成绩，但是也不愿意让其他成员觉得他一个人拖团队的后腿。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://ipeace.vip/post-images/1623928916359.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h2 id="社恐型">社恐型</h2>
<p><strong>3.“这谁啊，好交流吗，这小组群也不活跃啊，都不说话。”</strong></p>
<p>这样的朋友也不是没能力不积极，就是和小组其他人不熟，所以没有交流和贡献的欲望，想着其他人是一起的把任务搞定了自己可以轻松划水。</p>
<h2 id="一朝被咬型">一朝被🐍咬型</h2>
<p><strong>4.“求求了，我怕了，上次我又是写文章，做ppt，还要上台汇报，这次就佛系一点”</strong></p>
<p>这样的朋友不是不在意也不是没责任，而是也怕自己第一个起来承担责任会被其他人赖上最后一个人做苦工。</p>
<h2 id="缩头型">缩头型</h2>
<p><strong>5.“敌不动我不动，枪打出头鸟，这组长谁想当就谁当。”</strong></p>
<p>这样的朋友，你给他任务他也会做，但是没人发言没人主持大局他也潜水不慌。</p>
<h1 id="如何去适应小组合作"><strong>如何去适应小组合作？</strong></h1>
<p>     所以，适应小组合作最好的方式，就是去当组长。</p>
<p>     其实一场小组合作，真正的任务量没有多少，每个同学下发一点，一两个小时就处理好了，如果你觉得自己有能力去管理好一个小集体，做组长无疑是最好摆脱小组合作困境的方式。</p>
<p>     那如何去做一位又好又“懒”的组长呢？</p>
<p>     前面已经提到了，要学会好的分工。</p>
<p>     举一个简单的例子：一场简单的小组合作（通识课汇报的那种），最终展现的形式就两个东西，ppt和汇报稿。</p>
<p>     那么我们就可以把任务这样拆分；一部分朋友去查阅资料，一部分朋友根据整理好的资料写成汇报稿，做ppt的朋友根据汇报稿来做，汇报的朋友就当乙方爸爸了，监督汇报稿和ppt的制作了，毕竟不是谁都愿意上台汇报的啦。</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://ipeace.vip/post-images/1623928929429.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>     这样的工作安排，就像流水线一样，估计就有人出来说我了，“你这不好啊，小组合作讲究的是讨论，是全面发展，每个人都做自己的工作，这很资本家。”</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://ipeace.vip/post-images/1623928934594.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>     但这是一个高效且有用的方法，小组讨论的环节并没有舍弃，在工作的开始，大家可以坐下来好好聊聊，这也是彼此拉近感情的好方式。大学那么多小组活动，这次收集资料了，下次可以试试撰写汇报稿，或者挑战一下自己，上台汇报。</p>
<p>     那些非汇报型的小组合作，需要完成一篇文稿，一大串代码，讨论之后，需要发现每个人的闪光点，有些人擅长文字整理，有些人就喜欢写代码（我不是），<strong>按照每人所擅长的，所喜欢的，做好自己的事情。</strong></p>
<h1 id="我们能从小组合作得到什么"><strong>我们能从小组合作得到什么？</strong></h1>
<p>     从班内合作到跨院合作，小组合作是一个培养人，折磨人的活动，我在群里、空间里看到了很多因为小组合作不满意而生气的言论。但总的来说，小组合作是快乐的，在各种小组合作中结识了很多有意思的朋友，疫情期间一起开腾讯会议自习的缘来五仁伍小组，每周五晚上讨论到食堂老板赶我们走的桃聚客来小组，一起挖土种玉米的srf小小分队。都是一场场美好回忆。</p>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://ipeace.vip/post-images/1623928941577.JPG" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>     不愉快的小组合作当然也有，没必要拘泥于“泥坑”之中，不是人人都愿意去努力奋斗的，遇到这样的合作，就要考虑到他/她的小组任务需要重做和有备用方案，不然雷点戳爆之后，痛苦的还是自己。之前两次写GUI界面，截止日期前的一个晚上，那还是一个冬天，敲着代码，瑟瑟发抖，因为我前面的那一环出现了问题，没有考虑到备用方案，吃亏的还是自己和团队的其他朋友。</p>
<p>     在写这些的时候，有位朋友和我说：他不希望团队有拉拉队一样的人，不是项目都做好，然后来一句‘你真棒，真厉害’，<strong>需要做的是实实在在的事情。</strong></p>
<p>     深为其然</p>
<p>     总结一下：积极参加小组合作的，纵使有了委屈，收获也是颇为丰富的，无论是技术还是社交，更重要的是你可以从一个角度看明白一个人。</p>
<h1 id="拓展从小组合作到集体意识"><strong>拓展：从小组合作到集体意识</strong></h1>
<p>     这是一个很跳脱的想法，小组合作的本质就是在某个特定时间段的集体合作，但是我觉得大学的集体合作渐渐淡薄了，我想到了高中的合唱比赛《在太行山上》，没有指导老师，有人举手了，没有指挥，有人举手了，没有领唱，有人举手了。有人主动在家里下载伴奏，修改旋律，有人主动联系家长帮我们化妆，那段时间是很快乐的，班上的同学有了一个共同的目的去奋斗。</p>
<p><em>（没有图片了）</em></p>
<p>     反观现在的班级，说的也不仅仅是我现在的班级，可能是每个班级都有的通病吧，大家对于集体活动的意识非常淡薄，在这里我要夸夸我们19农洞了，我记得有一次公益活动和另外一个班联办的，那位班级负责搬运物资，但是他们的公益委员在班群里号召大家去楼下搬运帐篷和桌子的时候，群是沉默的。我开着玩笑和她聊聊，“要不试试我们班吧。”群消息一发，就有两位同学私聊问我明天什么时候去搬，还有人在群里回应我，当时真的很暖。</p>
<p>     跑题了</p>
<hr>
<p>     说起集体活动，我一直是保持着两面的看法：</p>
<p>     一方面理解不参加活动的朋友，不一定要牺牲个人成全集体，一份策划的敲定，其目的是希望所有同学都参与，这策划无疑是失败的。如果因为不参加活动就扣上不团结，不配合的标签，其实是一件很可怕的事情。</p>
<p>     另一方面也不理解不参加活动的朋友，什么活动都有理由推脱，这样只会让组织者寒心，举一个例子方便大家理解一下：星期二发通知，星期五上午要开一个集体班会，有人说不参加，理解，不是所有人都在星期五上午都有空闲时间。但是，这位比较忙的朋友在星期四报名了星期五上午其他的活动，这就让人摸不着头脑了。或者说在一场会议上，活动刚开始就吵吵闹闹的问什么时候结束。</p>
<p><img src="https://ipeace.vip/post-images/1623929263778.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
     组织班级公益活动的时候，我都会在策划书上加上，“自愿参加，欢迎参加”的字眼，有人很客气的向我请假，感觉自己得到了尊重，虽然每次的活动出勤都很低，但是看到大家在活动中都有自己的快乐和收获，我就觉得这次活动是值得的。</p>
<p>     我和一位朋友有一点分歧，我觉得人是社会动物，人要学会积极融入群体之中，他觉得人是独立的个体，要有个人的思想，不能被群体所支配。这两种我都保持理解。从群体出来，融入群体，本来就是一项处理人际关系的能力。就像《乌合之众》一书所说： <em><strong><strong>“ 群体盲从意识会淹没个体的理性，个体一旦将自己归入该群体，其原本独立的理性就会被群体的无知疯狂所淹没。”</strong></strong></em>  群体也许是盲目的，脱离群体的人会被群体扣上反动的帽子，如何在群体中保持清醒的大脑，独立的思考。我们以为自己是理性的，我们以为自己的一举一动都是有其道理的。但事实上，我们的绝大多数日常行为，都是一些我们自己根本无法了解的隐蔽动机的结果。</p>
<figure data-type="image" tabindex="7"><img src="https://ipeace.vip/post-images/1623928971586.webp" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>     <strong><strong>可能我现在的所思所考，也是处于某种利益或者某些想法的影响，群体之间的相互交流，才可以保持自己头脑的清醒。这也是我想写这一系列的原因之一。</strong></strong></p>
<hr>
<p>接下来的选题：</p>
<p>1.<strong><strong>情绪</strong></strong>：我们如何调节自己的情绪、情绪没有好坏、无情绪状态的利弊</p>
<p>2.<strong><strong>如何忘掉想忘记的人</strong></strong>：忘记逝去的人、忘记过去的人、忘记求而不得的人</p>
<p>3.<strong><strong>内卷</strong></strong>：内卷的个人理解、面对卷这种现象不同的状态、利用‘卷’为武器攻击他人的卷王</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>